\begin{scriptsize}
\begin{longtable}{p{15cm}}
\toprule
\rowcolor[gray]{0.9}
{\textbf{\textsc{Introdução ao Desgaste[Ementa]}$\quad$(119814)}} \\
\midrule
1. Visão geral da tribologia;
 \\
2. Aspectos econômicos;
 \\
3. Análise de superfícies;
 \\
4. Parâmetros de rugosidade;
 \\
5. Contato entre superfícies;
 \\
6. Desgaste: classificação, variáveis, modelos;
 \\
7. Ensaios de desgaste;
 \\
8. Atrito: coeficiente de atrito estático e dinâmico;
 \\
9. Atrito em metais;
 \\
10. Lubrificação e regimes de lubrificação;
 \\
\textbf{Programa} \\
1. Visão geral da tribologia;
 \\
2. Aspectos econômicos;
 \\
3. Análise de superfícies;
 \\
4. Parâmetros de rugosidade;
 \\
5. Contato entre superfícies;
 \\
6. Desgaste: classificação, variáveis, modelos;
 \\
7. Ensaios de desgaste;
 \\
8. Atrito: coeficiente de atrito estático e dinâmico;
 \\
9. Atrito em metais;
 \\
10. Lubrificação e regimes de lubrificação;
 \\
\textbf{Bibliografia Básica} \\
Hutchings, I. M., \& Shipway, P. (1992). Tribology: friction and wear of engineering materials. John Wiley \& Sons
 \\
STACHOWIACK G.W., BATCHELOR A.W. (2002) Engineering Tribology Elsevier/Butterworth Heinemann 2002
 \\
CAMERON, A. (1966). The principles of lubrication: by A. Cameron. London, Longmans.
 \\
\textbf{Bibliografia Complementar} \\
Durval Duarte Jr. (2005). Tribologia, lubrificação e mancais de deslizamentos. Editora Ciência Moderna.
 \\
Sales, W. F. (2007). Aspectos Tribológicos da Usinagem dos Materiais. Editora Artliber
 \\
Hans-Jürgen Butt \& Michael Kappl (2010). Surface and Interfacial Forces.  Wiley-VCH Verlag GmbH.
 \\
\midrule
\textbf{Pre-Requisito:} 
Processos de Fabricação
 \\
\bottomrule
\end{longtable}
\end{scriptsize}

